「五折黨」首日掟散新股 與包銷商串通低價攞貨 證監索客戶資料

香港金融市場俾一眾中資行玩爛咗

【財經專題】近月新股市場熾熱，但部份中小型新股首日掛牌股價即暴跌。據熟知內情消息人士指出，有上市發行人為求成功上市，和包銷商暗中達成條款，提供高達50%折扣、給部份配售申請人認購新股股份，嚴重違反市場公平原則。
相關新聞：7個月12企首天跌逾30%
由於這批「折頭黨」持股成本僅為正價一半，公司遂於掛牌首日不問價沽貨；即使股價跌逾三成，他們仍然是明蝕暗賺。不過其他不知情投資者就損失慘重。
該熟知內情人士指出，有人發現上述不公平遊戲玩法後，去信證監會投訴；證監早前已採取行動，向涉事保薦人及包銷商發信，要求就投訴內容解畫，並向包銷商索取配售紀錄及客戶資料等。本報就此向證監會查詢，對方指不作評論。
股價大跌三成仍賺錢

新股認購分為公開發售及配售兩部份，一般而言，新股總發行股數90%，會作配售之用，包銷商負責尋找足夠機構投資者、專業投資者等「大戶」參與；配售認購反應主導新股最終定價及上市結果，若果反應欠佳，新股就有可能要取消上市。
按規定，招股書列明招股價範圍、包銷佣金及上市費用整體開支；但消息人士指出，有「折頭黨」和包銷商串通，若配售部份沒有足夠認購，「折頭黨」就以金主姿態出現，透過包銷商向大股東表示願意「包底」認購其餘新股，但要求提供大額折扣高達50%。
舉例說，A公司招股價為每股1元，包銷商表面會按招股定價向「折頭黨」配售股份，但大股東要私下「回水」每股0.5元；「折頭黨」實際認購價為每股0.5元，持股成本僅為其他不知情投資者一半，包銷商亦會得到「回佣」。由於已到上市最後階段，上市費用亦已付了一大半，有大股東為免功敗垂成，因此向他們就範。
由於「折頭黨」持股成本低，他們掛牌首日不問價沽貨，即使股價大跌逾三成，仍然有獲利空間，但其他投資者就損失慘重。
有不願具名包銷商表示，認購反應欠佳的小型新股及以「啤殼」為目的而上市的新股，向配售投資者提供「折扣」是行內「潛規則」；以往一般有約10%折扣，但折讓50%則首次聽聞，幅度讓人驚訝。
增上市門檻引來害群之馬

有業內人士歸咎港交所（388）提高上市門檻，間接扭曲市場運作，令害群之馬有機可乘。港交所為打擊「啤殼」上市，2018年提高上市門檻，主板上市時最低市值增至5億元，令中小型公司上市難度增加，因此丑盡六壬避免上市觸礁。
該人士續指，這類上市發行人的三年盈利符合上市要求，但目前市況難達市值要求，「其他已上市嘅同行只係做緊5、6倍PE，市值講緊兩、三億元，咁新股點可能賣到5億市值？」為求滿足市值要求，上市發行人「夾硬」作相應「定價」，但「投資者唔係儍，點可能買貴貨？於是新股唔係賣唔去等取消上市，就係私下減價散貨」。
此外，上市難度增加，包銷佣金亦越來越高，有市場人士質疑變相提供「回佣」水位。
統計今年上市的中小型新股，其包銷佣金範圍極大，由3%至19%不等，若計及酌情激勵花紅，部份佣金可高達25%。